Psalm — разработка компании Vimeo.

Psalm - это инструмент статического анализа для проверки типа для PHP, который находит ошибки, которые люди могут
пропустить, и улучшает качество кода. Он предназначен для использования как на больших устаревших кодовых базах, так и
на небольших современных. Это может помочь вам предотвратить подавляющее большинство ошибок выполнения, связанных с
типами, а также позволит вам воспользоваться безопасными шаблонами кодирования, популярными на других языках.

Что может сделать Psalm:

* Обнаружение ошибок типа
* Обнаружение мертвого кода
* Обнаружение использования неизвестных классов
* Исправьте некоторые обнаруженные ошибки автоматически

Как работает Psalm:

При использовании Psalm необходимо учитывать два основных параметра. Уровни ошибок и проблемы с кодом.

Psalm имеет разные уровни строгости от 1 до 8. Уровень 1 самый строгий. Уровень 8 является самым мягким.
Уровень ошибки по умолчанию - 2. Обработка ошибок на основе уровня.

Проблемы с кодом:

* error - это приведет к тому, что Psalm распечатает сообщение и в конечном итоге завершится с ненулевым статусом
  выхода.
* info — это приведет к тому, что Psalm напечатает сообщение.
* suppress - это приведет к тому, что Psalm полностью проигнорирует проблему с кодом.

Когда Psalm обнаружит проблему, она будет обрабатываться на основе уровней ошибки/кода.

Пример:

```php
function foo() {
    return "foo";
}
```

Как видите, эта функция возвращает строковое значение, но тип возврата отсутствует. Psalm будет рассматривать его как
проблему кода под названием MissingReturnType.

Эта проблема с кодом относится к уровням ошибок 1 и 2, что означает:

* На уровне ошибки 3 или выше проблема будет проигнорирована.
* На уровнях ошибок 1 или 2 вопрос будет договорным как ошибка.
* На уровнях ошибок 1 или 2 с конфигурацией подавления, такой как "@psalm-suppress MissingReturnType" над функцией. Psalm будет игнорировать проблему с кодом только для этой функции.

Есть два места, где вы можете подавить проблемы с кодом:

* В конфигурации Psalm.

* В функции Docblock, например:

```php
<?php
/**
 * @psalm-suppress InvalidReturnType
 */
function (int $a) : string {
  return $a;
}
```

### Как использовать Psalm:

Последняя стабильная версия Psalm требует, по крайней мере, PHP v7.4 и Composer

```shell
composer require --dev vimeo/psalm
```

Psalm достаточно умен, чтобы инициализировать конфигурацию и добавить соответствующий уровень ошибки, основанный на
вашей кодовой базе:

```shell
vendor/bin/psalm --init
```

Будет добавлена новая конфигурация XML-файла, которая может выглядеть следующим образом:

```xml
<?xml version="1.0"?>
<psalm errorLevel="6">
    <projectFiles>
        <directory name="src"/>
        <ignoreFiles>
            <directory name="vendor"/>
        </ignoreFiles>
    </projectFiles>
</psalm>
```

Конфигурация довольно проста. Он определяет уровни ошибок, сканирует каталоги и игнорирует каталоги. Вы можете найти
другие возможные варианты конфигурации на [официальном сайт](https://psalm.devе).

Чтобы начать сканирование, выполните следующую команду:

```shell
vendor/bin/psalm
```

Psalm может автоматически исправить некоторые проблемы на основе проблем с кодами, например:

```shell
vendor/bin/psalm --alter --issues=InvalidReturnType
```

Для лучшего использования Psalm, особенно в большом проекте:

> Зафиксируйте свой код перед запуском Psalm, чтобы избежать смешивания функциональных изменений с изменениями Psalm,
> что может привести к сложному восстановлению.

> Сначала запустите Psalm с высоким уровнем ошибок, и если вы получаете много ошибок, попробуйте:
> * Обновите конфигурацию, чтобы исключить проблемы с кодом, которые вам не нужны.
> * Используйте снисходиленный уровень ошибок (5-6-7) в начале.
> * Разделите сканирование по каталогам.
> * Проверяйте код после каждого обновления, чтобы убедиться, что все работает.

> Запустите Psalm, прежде чем нажимать на фиксации, или вставьте его с помощью Git hook.

> Добавьте Psalm в конвейер CI.

[Плагин для yii2](https://packagist.org/packages/practically/psalm-plugin-yii2)

[Оригинальная статья](https://medium.com/eqs-tech-blog/why-you-should-use-psalm-for-php-1a11b00d5f1c)